# メモ

2018-03-18

## C - Multiple Clocks

### Goでの桁あふれ

注意すべき点が2つありました。

1. `int`ではなく`uint64`を使う
2. 大きくなりすぎる計算は順序を工夫する

前者は表現できる幅を増やすためです。`int`を使っていると入力例の2で桁あふれでおかしくなってしまいます。

また、いくら`uint`を使っていたとしても、`1000000000000000000 * 1000000000000000000`を計算してしまうとどうしても桁あふれしてしまいます。

最小公倍数を求めるところで、この計算が出てくるのですが、以下のように順序を変えてあげるとちゃんと計算できるようになります。

```go
// a, b は1000000000000000000になりうる
// n := a * b / gcd(a, b)
// としてしまうと、a*bのところで桁あふれが起こってしまう
n := a / gcd(a, b) * b

```

Rubyだとこのあたりのことは気にせずに計算してくれます。便利ですね。

### Rubyでの入力の受取り

```ruby

ts = n.times.map { gets.to_i }
ts = $stdin.read.split.map(&:to_i)

```

今回のような1行にひとつの数字を配列に入れる場合に、上記のような2パターンのやりかたが考えられると思います。

前者は1行ずつ処理して配列に入れる方法で、後者は一度に読み込んで、それを処理するという感じでしょうか。

後者のほうがパフォーマンス的にはいいかと思ったのですが、どちらもメモリ使用量、速度においてまったく同じでした（2パターン提出しました）。